\expandafter\ifx\csname readornot\endcsname\relax
  \documentclass[uplatex]{jsarticle}
  \usepackage{octopus}
  \usepackage{url}

  \renewcommand{\proofname}{\textsf{証明}}
  \renewcommand{\postpartname}{章}
  \renewcommand{\thesection}{\thepart.\arabic{section}}
  \renewcommand{\thepart}{\arabic{part}}
  \makeatletter\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}\@addtoreset{equation}{section}\makeatother

  \newcommand{\octopuspart}[1]{\newpage\part{#1}\setcounter{section}{0}\vspace{3\baselineskip}}

  \DeclareMathOperator{\dcup}{\dot{\cup}}
  \begin{document}
\fi

\section{連結性}
$(X, \mathcal{O})$を位相空間とする。

\sukima \midashi{復習}（省略）

\begin{teigi}[連結]
  \begin{flushleft}
    \begin{tabular}{llll}
      $X$：\nw{連結} & $\defines$ & $\mathcal{O} \cap \mathfrak{A} = \sets{\emptyset, X}$ & （$X$上開かつ閉なる集合は$\emptyset$，$X$のみ）\\
      $A \subseteq X$：連結 & $\defines$ & $A$が$X$の部分位相空間として連結である
    \end{tabular}
  \end{flushleft}
\end{teigi}

すなわち，$X$が連結{\bf でない}ことが次の二つの同値な条件で特徴づけられる。：
\begin{center}
  $\exists O \in \mathcal{O} \colon \quad O \neq \emptyset, \quad X \setminus O \in \mathcal{O}$ \\
  $X$は非交で非空な開集合の和集合に分解される
\end{center}

\begin{prop}
  $f \colon X \longrightarrow Y$：連続，$A \subseteq X$：連結のとき，$f(A)$：連結
\end{prop}

「連結性」は連続写像によって「不変」な性質であり，
位相的な性質であるといえる。（同相写像によって不変）

\begin{proof}
  $B \subseteq f(A)$を開かつ閉な集合とする。
  \begin{align}
    & \exists G: Y\text{上開}, \quad \exists F: Y\text{上閉}, \quad B = G \cap f(A) = F \cap f(A) \\
    \to & f^{-1}(B) = f^{-1} (G) \cap f^{-1}(f(A)) = f^{-1}(F) \cap f^{-1}(f(A)) \\
    \to & f^{-1}(B) \cap A = f^{-1}(G) \cap A = f^{-1}(F) \cap A
  \end{align}
  $f$の連続性より$f^{-1}(G)$：開，$f^{-1}(F)$：閉。
  よって，相対位相の定義より，$f^{-1}(G) \cap A$：$A$上開，$f^{-1}(F) \cap A$：$A$上閉。
  $f^{-1}(B) \cap A$は$A$の相対位相で開かつ閉。
  $A$の連結性より$f^{-1}(B) \cap A = \emptyset \: \text{or} \: A$である。

  $f^{-1} (B) \cap A = \emptyset$なら$B = \emptyset$，
  $f^{-1} (B) \cap A = A$なら$f(f^{-1}(B)) \cap f(A) = f(A)$であるから$B = f(A)$である。
  つまり，$f(A)$上で開かつ閉な集合は$\emptyset$か$f(A)$であるので，$f(A)$は連結である。
\end{proof}

\begin{prop}
  $A, B \subseteq X$に対し，$A \subseteq B \subseteq \overline{A}$であるとする。
  このとき，$A$：連結$\Longrightarrow B$：連結である。
  特に，連結な集合の閉包は連結である。
\end{prop}

\begin{proof}
  $B' \subseteq B$：$B$上開かつ閉とする。
  \begin{equation}
    \exists G: X\text{上開},\quad \exists F: X\text{上閉}, \quad B' = G \cap B = F \cap B
  \end{equation}
  であり，$A \subseteq B$より
  $A \cap B' = G \cap A = F \cap A$である。よって，$A \cap B'$は$A$上開かつ閉である。
  よって，$A$の連結性から$A \cap B' = \emptyset \: \text{or} \: A$である。

  $A \cap B' = \emptyset$のとき，$G \cap A = \emptyset$であり，$G \cap \overline{A} = \emptyset$，よって，$B' = \emptyset$である。

  $A \cap B' = A$のとき，$F \supseteq A$であるから，$F \supseteq \overline{A} \supseteq B$であり，$B' = F \cap B = B$である。

  これより$B$の連結性が従う。
\end{proof}

\begin{prop}
  \label{prop:renketu.union}
  $A,B$：連結，$A \cap B \neq \emptyset$とする。このとき$A \cup B$：連結である。
\end{prop}

\begin{proof}
  $N \subseteq A \cup B$：$A \cup B$上開かつ閉とする。
  \begin{equation}
    \exists G: X\text{上開},\quad \exists F: X\text{上閉}, \quad N = G \cap (A \cup B) = F \cap (A \cup B)
  \end{equation}
  特に$N \cap A = G \cap A = F \cap A$であり，$N \cap A$は$A$上開かつ閉。
  $N \cap B = G \cap B = F \cap B$であり，$N \cap B$は$B$上開かつ閉。
  よって，$N \cap A = \emptyset \: \text{or} \: A$，$N \cap B = \emptyset \: \text{or} \: B$である。

  もし$N \cap A = \emptyset$ならば$A \cap B \neq \emptyset$より$N \cap B = B$となることはない。よって，$N = \emptyset$である。

  もし$N \cap A = A$ならば$N \supseteq A \supseteq A \cap B \neq \emptyset$より$N \cap B = B$である。よって，$N = A \cup B$である。
\end{proof}

同様に次も成立する。

\begin{prop}
  \label{prop:renketu.union.gen}
  $\forall \lambda \in \Lambda, A_{\lambda}$：連結，
  ${\displaystyle \bigcap_{\lambda \in \Lambda} A_{\lambda} \neq \emptyset}$とする。
  このとき，${\displaystyle \bigcup_{\lambda \in \Lambda} A_{\lambda}}$：連結である。
\end{prop}

\begin{teigi}[連結成分]
  関係$\sim$を
  \begin{equation}
    x \sim y \quad \defines \quad \exists A \subseteq X \text{：連結}, \quad x \in A, \quad y \in A
  \end{equation}
  で定めるとこれは同値関係である。この同値関係による同値類を\nw{連結成分}という。
  $C_{x}$で$x$を含む連結成分を表すとする。
\end{teigi}

\begin{proof}
  \midashi{$\sim$が同値関係をなすこと}

  $\sets{x}$は連結であるから，$x \sim x$である。
  また，明らかに$x \sim y$ならば$y \sim x$である。
  $x \sim y$かつ$y \sim z$とする。このとき，ある連結な集合$A,B$が存在して，
  $x, y \in A$かつ$y, z \in B$である。いま，$y \in A \cap B \neq \emptyset$であるから，
  \rref{命題}{prop:renketu.union}より$A \cup B$は連結である。
  $x, z \in A \cup B$であるから，$x \sim z$である。
\end{proof}

\begin{prop}
  $C_{x}$は$x$を含む最大の連結部分集合である。
  また，$C_{x}$は閉集合である。
\end{prop}

\begin{proof}
  $A$を$x$を含む連結な集合とする。このとき，すべての$y \in A$に対して$y \sim x$であるから，$A \subseteq C_{x}$である。
  よって，${\displaystyle \bigcup \sets{A | x \in A \text{かつ} Aは連結}} \subseteq C_{x}$であり，結局，
  ${\displaystyle \bigcup \sets{A | x \in A \text{かつ} Aは連結}} = C_{x}$である。
  これより\rref{命題}{prop:renketu.union.gen}から$C_{x}$は連結である。
  よって，$C_{x}$の最大性が従う。また，最大性から
  $\overline{C_{x}} = C_{x}$となり，$C_{x}$は閉集合である。
\end{proof}

\begin{prop}
  $X,Y$：連結とする。このとき直積位相のもとで$X \times Y$：連結である。
\end{prop}

\begin{proof}
  $(x,y), (x', y') \in X \times Y$をとる。$C_{(x,y)} = C_{(x',y')}$を示せばよい。
  いま，$Y$：連結ならば$\sets{x} \times Y$：連結である。
  \begin{quote}
    背理法による。すなわち，$\sets{x} \times Y$が連結でないとする。
    このとき，ある非空非交な$\sets{x} \times Y$上の開集合$A,B$が存在して，$\sets{x} \times Y = A \cup B$である。
    このときさらにある非空な$Y$上の開集合$A',B'$が存在して
    $A = \sets{(x,y) | y \in A'} = \sets{x} \times A'$，
    $B = \sets{(x,y) | y \in B'} = \sets{x} \times B'$である。
    よって，$A' \cup B' = Y$となり$Y$は連結でない。これは矛盾。
  \end{quote}
  同様に$X$：連結ならば$X \times \sets{y'}$：連結である。
  したがって，連結成分を定義したときの同値関係を$\sim$として
  $(x,y) \sim (x, y') \sim (x',y')$となる。よって，$C_{(x,y)} = C_{(x',y')}$である。
\end{proof}

\begin{prop}[中間値の定理]
  $X$：連結，$f \colon X \longrightarrow \mathbb{R}$：連続，
  $x,y \in X$ならば$f(x) < f(y)$とする。
  このとき，
  \begin{equation}
    \forall \alpha \in \mathbb{R}, \quad f(x) < \alpha < f(y) \Longrightarrow \exists z \in X, \quad f(z) = \alpha
  \end{equation}
\end{prop}

\begin{proof}
  背理法による。$f^{-1} (\alpha) = \emptyset$とする。
  $M := f^{-1}((- \infty, \alpha))$は$f$の連続性から開集合である。
  また，$f^{-1}((- \infty, \alpha]) = f^{-1}((- \infty, \alpha)) \cup f^{-1}(\alpha) = f^{-1}((- \infty, \alpha))$は$f$の連続性から閉集合である。
  ここで，$x \in M$であるが$y \notin M$であるので，これは$X$の連結性に矛盾する。
\end{proof}

\begin{hodai}
  $a<b$として，$\left[ a,b \right]$は連結。
\end{hodai}

\begin{proof}
  背理法による。
  $O, O'$：開，$O \cap O' \neq \emptyset$，$\left[ a,b \right] = O \cup O'$とする。
  $a \in O$としても一般性を欠かない。
  $c = \sup \sets{x| \left[ a, x \right] \subseteq O}$とすると，$a < c < b$であり，
  任意の$\varepsilon > 0$に対して$c - \varepsilon \notin O'$，$c + \varepsilon \notin O$である。

  いま$c \in O \cup O'$であるが，$c \in O'$とすると，$O'$が開集合であることと$c - \varepsilon \notin O'$であることが矛盾。
  $c \in O$とすると，$O$が開集合であることと$c + \varepsilon \notin O$であることが矛盾。
  よって，$\left[ a,b \right]$は連結。
\end{proof}

\begin{teigi}[弧状連結性]
  $X$：\nw{弧状連結} $\defines$ $\forall x, y \in X, \quad \exists f \colon \left[ 0, 1 \right] \longrightarrow X$：連続，$f(0) = x$，$f(1) = y$

  $A \subseteq X$：弧状連結 $\defines$ $A$が部分位相空間として連結
\end{teigi}

\begin{prop}
  弧状連結ならば連結である。
\end{prop}

\begin{proof}
  $f([0,1])$は連結であるので，任意の$x,y \in X$に対してそれらを含む連結な集合が存在する。
  よって，$C_{x} = C_{y}$であり，$x,y$の任意性より$C_{x} = X$である。
\end{proof}

\midashi{注意}：$[0,1]$が連結であることは自明ではない。

\midashi{注意}：一般に「連結ならば弧状連結」は成立しない。

\begin{prop}
  $A \subseteq \mathbb{R}^{n}$：開集合について，
  「$A$：弧状連結 $\Longleftrightarrow$ $A$：連結」が成立する。
\end{prop}

\begin{proof}
  \midashi{$\Longleftarrow$：} $x \in A$，$O$：$x$とパスで結ばれる$A$の点全体の集合とする。
  $O$は開集合である。
  \begin{quote}
    $A$は開集合であるから，任意の$y \in O$に対してある$\delta > 0$が存在して$N(y,\delta) \subseteq A$である。
    $N(y,\delta)$に属する任意の点$z$は$y$とパスで結ばれるので，$x$と$z$もパスで結ばれる。
    よって$N(y,\delta) \subseteq O$である。
  \end{quote}
  また，$A \setminus O$も開集合である。
  \begin{quote}
    $A$は開集合であるから，任意の$y \in A \setminus O$に対して，ある$\delta > 0$が存在して$N(y,\delta) \subseteq A$である。
    $O \cap N(y,\delta) = \emptyset$でなければ$y$と$x$はパスで結ばれてしまう。
    よって，$N(y,\delta) \subseteq A \setminus O$である。
  \end{quote}
  いま，$A$は連結であるから$A = O$である。よって$A$は弧状連結である。
\end{proof}

\begin{prop}
  $X,Y$：弧状連結 $\Longrightarrow$ $X \times Y$：弧状連結
\end{prop}

\begin{proof}
  $(x, y) , (\tilde{x}, \tilde{y}) \in X \times Y$を任意にとる。
  このとき，$X$の連結性から$(\tilde{x}, \tilde{y})$と$(x, \tilde{y})$はパスで結ばれる。
  また，$Y$の連結性から$(x, \tilde{y})$と$(x,y)$はパスで結ばれる。
  したがって，$(x,y)$と$(\tilde{x}, \tilde{y})$はパスで結ばれる。
  これより，$X \times Y$は弧状連結である。
\end{proof}

\midashi{演習：}上のいくつかの{\bf 命題}について，「連結」を「弧状連結」に変えても成立するかいなかを議論せよ。

\expandafter\ifx\csname readornot\endcsname\relax
  \end{document}
\fi